\chapter{Pregled područja}
Problem pronalaska maksimalno nelinearnih Booleovih funkcija koje zadovoljavaju svojstvo balansiranosti može biti računski vrlo zahtjeva. Generalno postoji tri metode pronalaska takvih nelinearnih elemenata, a to su: konstrukcije, nasumično pretraživanje i heurističke metode, te naravno njihove kombinacije \cite{phdthesis}.

Konstrukcije pružaju generalne metode generiranja Booleovih funkcija s određenim poželjnim svojstvima, a dijelimo ih na kombinatorne konstrukcije i algebarske konstrukcije. Kombinatorne konstrukcije oslanjaju se na kombiniranje više poznatih Booleovih funkcija s manjim brojem varijabli koje imaju određena svojstva. Metode poput iterativne konstrukcije, Maiorana-McFarland konstrukcije, i metode parcijalnog širenja opisane su u radu \cite{inbook}. S druge strane algebarske konstrukcije oslanjaju se algebarska svojstva Booleovih funkcija te pronalaženje istih. U algebarske konstrukcije ubrajamo i monomialne bent funkcije s Gold, Dillon i Kasami eksponentima čije su konstrukcije i dokaz opisani u radu \cite{langevin_2008_monomial}. Generalno velika prednost je što konstrukcijom garantiramo dolazimo do Booleovih funkcija s određenim svojstvima, ali također ne otkrivamo funkcije koje se ne mogu pronaći takvim metodama, a koje mogu biti jednako dobre ili bolje. Detaljniji pregled konstrukcija opisan je u \cite{cusick_2017_cryptographic}.

Metode nasumičnog pretraživanja oslanjaju se na nasumično generiranje funkcija te provjeravanje njihovih svojstva. Takve metode pokazuju se vrlo brzima, ali neučinkovitima; rezultati najčešće ne zadovoljavaju određena svojstva. Jedan od algoritama nasumičnog pretraživanja opisan je u knjizi \cite{phdthesis}.

Heurističke metode baziraju se na prethodno već stečenom znanju te najčešće ne garantiraju optimalnost rješenja. Usprkos toga, rješenja koja se generiraju heurističkim metodama imaju svojstva vrlo bliska optimalnim, tzv. dovoljno dobra rješenja. Najjednostavniji heuristički algoritam pretraživanja jest algoritam uspona na vrh. Algoritam uspona na vrh je pohlepan algoritam, što znači da se kratkoročno kreće prema boljem rješenju. Takav algoritam zapinje u lokalnim optimumima, ali je zato jednostavan i lak za implementirati. Algoritam kreće od nasumično generirane funkcije, procjenjuje njezinu kvalitetu te malim promjenama provjerava je li funkcija poprimila bolja svojstva. Genetski algoritam je algoritam inspiriran teorijom evolucije Charlesa Darwina u kojoj preživljavaju samo najbolje jedinke. Njegova učinkovitost ovisi o mnogim faktorima, uključujući funkciju dobrote, te se pokazalo da može biti vrlo učinkovito. Generalni tok je generiranje nasumične populacije, računanje ukupne kvalitete, križanje, mutiranje te ponavljanje postupka s novom generacijom. Rad \cite{article} opisano je korištenje genetskog algoritma i genetskog programiranja pri pronalasku bent Booleovih funkcija. U radu \cite{phdthesis} opisano je pronalaženje Booleovih funkcija različitih svojstva pomoću algoritma uspona na vrh i genetskih te evolucijskih algoritama. 

Treba napomenuti i specifičnost pronalaska maksimalno nelinearnih balansiranih Booleovih funkcija s obzirom na broj varijabli. U slučaju dvije varijable, maksimalna nelinearnost iznosi $1$. Međutim, ne postoji Booleova funkcija s dvije varijable koja je i balansirana i maksimalno nelinearna. Iz prethodnog popisa svih linearnih Booleovih funkcija za dvije varijable možemo vidjeti da se na tom popisu nalaze sve moguće balansirane Booleove funkcije za dvije varijable. Daljnji problem je slučaj s neparnim brojem varijabli. Naime ne postoje Booleove funkcije s neparnim brojem varijabli koje su također bent Booleove funkcije, ali postoji skupina takozvanih semi-bent Booleovih funkcija. Detaljnije je opisan taj problem u radu \cite{cusick_2017_cryptographic}. Na kraju, danas je zanimljivo područje pronalaženje maksimalno nelinearnih balansiranih Booleovih funkcija s 8 varijabli. Za Booleove funkcije s manje od 8 varijabli uspjeli smo pronaći funkcije čija je nelinearnost jednaka maksimalnoj (u slučaju parnog broja varijabli), no to nije istina i za Booleove funkcije s više od 8 varijabli. Najniža gornja granica nelinearnosti Booleovih funkcija s 8 varijabli jest 118, no najviše ikad pronađeno je 116, pa je tako pitanje maksimalno nelinearne balansirane Booleove funkcije s 8 varijabli još ostalo kao otvoreno pitanje \cite{picek_2016_maximal}. 


